[DSE 2019] 通識5**考試技巧 完全免費

大家好，第一次係連登開post，旨在同各位巴打分享通識科考試心得，希望係最後3個月幫到大家。post得上黎，內容緊係全免。

因興趣同工作關係，2012年、2018年都以自修生嘅身份報考通識科，慶幸都取得5** 。而我認為如果充分掌握到通識科課程同考試嘅要求，如整合/比較資料、運用資料/論據解說嘅特點，對其他學科嘅考試都有幫助，尤其邏輯說理嘅要求，即使上到大學寫paper，呢套論說/邏輯推論嘅方式都會用得著，所以多年來都努力係唔同層面推廣呢科。當然，同學可以將有關考試技巧轉化去唔同層面運用都係後話，當前最重要係要應對黎緊嘅公開試。

近月，就去學校幫手講解通識科內容及考試特點，發現臨近公開試，唔少學生依然唔能夠將三年所學重新整理，亦唔懂得點應對考試。所以為左幫到更加多有心讀書嘅同學，決定係度分享下

1. 論點有咩要求？
呢度所講嘅論點，係任何「題型」中嘅段落，最基本都要做到咁(要求唔複雜)。
主題句 (展示概念 / 歸納能力) + 解釋概念 + 引用例子支持(卷一用資料優先) + 申述說明(扣題) + 小結。
咁概念係邊度黎？緊係你自己讀返黎﹗

2. 題型用黎做咩？
坊間好多時都分題型黎教，希望同學可以用唔同方式去應對。呢度，我想大家諗一諗題型幫到你邊一部分，我唔反對用題型分類，但唔少同學記題型都記到好亂，咁明顯害左你。其實，題型只限於幫你答得框架，好比你中英文作文，寫議論文都有一定嘅框架，但框架係無幫你填滿內容(段落內容嘅要求睇返第1點)。所以坊間成日鬧通識科話背框架就考到，呢種指控並不正確。

題型分類當然都有功能，就係當你見到題目關鍵字之後，識得係答題時用相應嘅框架，避免你做少左要求而失分。但由於近年考評局出題都有微少變化，考題嘅要求亦愈黎愈清晰，如指明兩個原因、兩個影響、一個關注點等，呢類題型嘅框架亦不外乎︰
引言 + 論點(要求幾多個論點就用幾多段) + 結論

依幾年要記熟嘅框架，可能淨返「論證立場」、「比較題」、「評估題」等題型。同學答呢幾類題目時記得一定要︰
表明立場 + 從不同角度論證 (+ 比較同評估題要加入準則黎衡量) + 駁論 + 總結重申立場…… 絕對唔難記吧

但同時，死記框架唔一定幫唒你，講到尾考生要靈活應對 ︰
如2018年卷一題2c，既要先從資料指出信念，又考資料多大程度上支持。當然，聰明嘅考生都知道，係資料抽取及解釋信念後，後半部分同以往限定資料論證立場(如2013年卷一題1b，環球肥胖果題)並沒有分別。所以，有框架唔代表你唔需要臨場應對，亦即考評局多次提及考生唔應該死記硬背特定框架。

3. 卷二選答題目嘅技巧
如果同學有睇考評報告，你會見到每年卷二3題揀選嘅比例分佈明顯唔平均，而得分亦有差異。
2017年選題百分比︰
Q1:19.2% Q2:71.3% Q3:9.5%
2018年選題百分比︰
Q1:20.2% Q2:53.6% Q3:26.2%
從考生表現得知，2017年揀Q3和2018年揀Q1嘅考生，成績比另外兩題的為差。但亦睇到好多學生識揀，正因為咁，有心考嘅你絕對唔好揀錯。唔想做揀錯果個，你揀果下先問自己︰
1. 3題入面，邊條嘅題型相對易d ？
2. 你揀左果題嘅每隻提問字同關鍵字，你真係明？
3. 如果你揀完都無信心，你答題a前，不妨簡單列一列你係題b嘅pts，唔好答完a題先諗題b……

以上嘅分享都係好入門，之後都會慢慢更新。而對於通識科有咩野問題，歡迎係度問，識答嘅一定會答到你明。

最後，以下係我自己係文憑試卷5**嘅答案，完全公開的，會同步持續更新。
Facebook︰通識5星星

留名學嘢

Good

Lm

考評局18年seminar有特登屌過所謂既框架，可以預計出年會玩野

無錯，所以我希望可以提到各位考生呢樣野~~
多謝你貼埋上黎﹗

其實考評局每年都有唔少轉變，隨便抽少少重點出黎，大家順年份去睇︰
2012年︰歷屆最長嘅卷一，而且1c、2c、3c都係立場題，當年做唒成份卷都5**了，之後已經無再咁樣。(可以讚考評局有改善)
2013年︰2a，用其他解漫畫，當年考生做得唔好，之後幾年都有出。
2014年︰2b，揀選項去比較邊個提議對香港環境好d，呢題好類近2012年2c(控煙)，但呢種選項再去比較，對考生嘅要求極高，而且考生唔易就咁套框架，近年卷一無出了。
2015年︰1a、1b、1c 三個分題有好強嘅連繫，答果陣要好小心。
2016年︰2b，兩者排名有沒有關係。當年改果陣，有唔少爭議。(呢題嘅要求係︰你要答唒「有關係」，同「沒有關係」，又係唔可以淨用題型黎理解……)
2017年︰3b，又係相對新穎嘅問法，同樣唔可以硬套框架。
2018年︰2c吧﹗第一個post提左。 同埋3b，問爭議點，以往放係卷二以「持份者衝突」方式黎問。

支持，但想問下記完慨念成日都唔記得，如何可以把它們記熟

lm

唔記得概念有兩種︰
1. 如果你連個terms都記唔好，咁只能夠講你唔夠熟書，只好讀同背(唔好成日以為呢科唔駛背野)。
2. 如果你知個terms，但唔識係適當嘅情況下運用出黎。不坊係上堂後，老師講解完嘅議題，係上面mark返相應嘅概念，mark得多，你自然發現來來去去都係果堆。

例如要討論環境保育議題，你必然會用到生活素質、可持續發展、政府角色、環保團體；
再收窄少少，如果係要問填唔填海黎增加土地，咁你就要識得舉到 填海好壞，以及除左填海之外，其他替代方法，如收回棕土、市區重建等等。

推

我係前者嗰隻，係咪有d比較萬用嘅概念，可以速食下

好憎呢科
但都留名

Ls 2017 2
2018 5*
今年有再報

Wow

其實咁咪幾好
起碼考下人個腦正唔正常運作
背框架真係好撚無謂

點升到咁多

當然有萬用
生活素質、公共衛生、全球化呢堆概念嘅定義或特徵。例如︰全球化嘅特徵已經連續幾年都有考……

不過，上面都講過，同學你係要自己讀熟書架﹗

我覺得係關我無背過框架事
第1年無補習果啲 預左fail
第2年有補hong sir
但我唔知佢啲框架有咩用
不過係睇多左野既
我都無諗過會升到咁多

agree 呢科應再多d呢類變化

但如果理解考評局點解唔可以出得太跳脫，就會明白佢都算有盡下力 。

我個人思維有啲跳脫
所以做佢份卷都做得幾開心下
希望佢今年再跳脫啲

咁我背咗呢d萬用慨念先

4. 一題究竟要寫幾多呀？
同學好多時唔知一題要寫幾多，其實我地可以用返「1. 論點要求」黎判斷自己寫得夠唔夠、好唔好，即係話，如果你自己睇返個段落，都無做齊果幾樣野，咁你就一定答漏野了。

另外，我地可以睇睇呢個表先︰

呢個表列明2017年、2018年卷一各個分題嘅分數，以及所對應嘅行數。行數係指答題簿入面所提供嘅橫線。
當然唔係要求寫唒佢，反而係係呢個範圍內完成。
因此，我地嘅可以用論點要求黎檢視自己寫到幾多，另外亦可以用行數黎限返自己唔會寫過量，避免浪費時間。
(一般黎講，我睇返自己嘅卷，大致寫到行數嘅 80%左右吧﹗)

巴打會唔會有2018年真跡或者答題分析分享下 btw支持支持

會。答案原文見page，答題分析可以晏d打下

為左方便同學，亦開左ig。
但體諒ig更新會比較慢，有問題可以繼續問～

ig: dse_ls_johnyy

通識依科真係垃圾
完全Justify唔到必修科地位

話乜批判性思考 最後咪又背point
然後每邊都打五十板 做中立撚

唔係針對樓主 只不過好憎通識

利申 14 DSE 個grade都叫幾好

巴打係咪用中文考？
我係用英文考，想知中英文LS 有冇乜嘢分別？
英文用唔用得你講嗰啲嘢？
唔該晒

* 全卷共46分，與2017年相約。
* 1a、1b、2a、2b要求與過往相同，3a做法類似2015年卷一題3a。
* 比過往較新的問法︰題2c、3b
* 同學主要失分的題目︰1c、3b
以下主要解釋1c、2c、3b的失分位。

(*版權問題，刪除題目部分字詞)
1c 如果用題型分類，呢題係詮釋資料(論證)，而有關問法係2017年2c已經出過(一個支持和一個反對的論據)，不過呢題要求再多d。

睇睇抽走題目內容後，我地見到「……與其參與……，不如參與……。」利用所提供的資料及就你對公民身份的理解，提出並解釋一個支持和一個反對這項陳述的論據。

我地要注意呢次個命題，明顯比2017年2c果題複雜。答案係論述支持嘅時候，個論點應該係要解釋到點解做後者係好過前者，而係呢個衡量之下，最好最安全嘅做法，當然係訂出一個準則，呢個準則亦會幫到你歸納出論點。例如以下係一個支持論點嘅寫法︰

首先，在參與成效而言，香港人參與本地社會的義工計劃會比參與境外的計劃更大，因而支持有關陳述。香港人對本地社會會比境外更有歸屬感，如市民在提供服務時，會因參與者和受助者使用共同的語言、享有相近的文化背景等，令市民在參與時更加盡力，(引資料C再解說)。相對於境外計劃，部分港人限於其個人能力，在服務時或沒有成果，(引資料B再解說)。因此，香港人在提供本地義工服務時，由於其有更強烈的歸屬感和責任感，以及對社區有更熟悉的程度，便會容易取得成果，而獲取更大的動力，從而令他們更投入有關服務。由此可見，香港人參與本地社會的義工計劃，將能比參與境外的計劃取得更大的參與成效，故我支持有關陳述。

睇完呢段，係度要提一提呢題嘅另一個失分位，就係「公民身份的理解」。唔少考生答完支持和反對陳述的論據後，係段落中完全無解釋個公民身份呢個概念。其實要用到係段落中唔難，你見到段答案入面，歸屬感、共同語言果堆正正展示緊對公民身份的理解。因此，同學要小心問題中每一隻字，分分鐘都成為失分位呀﹗

2c 3b晏d再打～

我用中文考
都曾經同英文marker討論過
技巧嘅應用 / 邏輯地解說 絕無中英之分

2c 就資料……對教育目的所持的一個信念。這個信念在多大程度上反映於資料A和B中？

呢題唔屬於難嘅題目，只係表面複雜，但亦有幾個失分位要注意。過往都有出現過，一個問題有兩個「問題」部分，如2017年卷一題3b，先指出哪兩個要改善的向度，然後再各自針對地提出方法。

當然，考果陣亦可能俾「信念」嚇親，通常未見過就會覺得唔知佢要求。但好多時用字面去理解就可以。事實上，考評局係呢個位要求並不高，答出黎嘅答案亦幾類近「價值觀」嘅做法。如答到「認為教育是幫助青年人在職場上的成功，為未來生活提供保障」，或另一信念是「以教育達致全人發展為目的，重視學生的興趣和天分」等，歸納要求不高，然後再引資料支持。

後半部分係問多大程度上反映於資料中。呢個係考生較常失分嘅位。因為答嘅時候答答下好容易超出左資料範圍，而不斷引用個人知識，結果就會離題。因此，考生答前應小心睇清楚題目要求。過往都有類近限定資料論證嘅題目參考，如2014年卷一2a(風力發電)、2013年卷一1b(肥胖)等。

你undergrad讀咩
第一屆自修就有星星咁堅

Soci
但第一屆先易考

第一屆啲markers亂改
個個markets 評分準則一致
利申 教緊LS 睇呢個post 獲益良多

歡迎老師，都可以一齊交流學生遇到嘅問題

我認為第一屆特別易考嘅原因係
卷一太長，9個分題58分，大部考生又唔知考咩，完到9題已經易高分，太多人墊底了。
而卷二就第3題過易，當年識揀已經好穩陣
同時，唔少學校都仲「探索」緊點教⋯⋯
當然，好多野係第一次之後就會慢慢修正返～

其實通識最重要嘅整合拓展能力係冇得教
佢語文能力決定咗佢通識成績
所以先咁多老師教所謂嘅答題框架
幫學生補2 補3

另外 我有去聽2018個評卷seminar
我覺得近一兩年通識為咗證明唔係考答題框架
就刻意玩弄問題字眼
如2018 q1b 挑戰，我相信有部份學生答困難
2018 q3b 爭議 要咬緊呢個字先合格
我覺得係走火入魔

其實而家自己寶力得lv4左右，學校miss話我而家已經無咩可能上lv5以上，其實係咪真

考生要走去答困難，其實係個考生自己問題bor
而且，通常政府實行xxx就用困難、障礙，個人/青少年用挑戰，仲貼近課程文件嘅用字

3b嘅爭議呢，要求同以前卷二持份者衝突要求一樣，都係要求pair up，再解釋「衝突點/爭議點/矛盾點」吧？

另外，的確好多老師認為，拓展能力、延伸說明無得教，而我都明白日日係學校對住無邏輯思維能力嘅學生要求佢寫，佢又寫極都寫唔好，係令老師好氣餒，但知識就係一步一步咁建構出黎吧？

同埋，通識科成日俾人話語文好就考得好，但忽略左學生整理、判斷資料嘅思維能力。當然語文好係有幫助，但我認為兩者係高度相關，而並非因果關係。（利申：自問語文能力都好差）

我唔暸解你嘅狀況，無從判斷
或者，老師係想鼓勵你再努力d吧

我反而覺得佢咁樣咬先正常
本身佢個syllabus入便就已經成日問
A vs B帶來乜乜挑戰 如何平衡
A->B帶來咩爭議 呢啲
啲人唔捉緊條題目亂咁答
死背框架但求高分
咁對佢個腦無咩幫助

語文好未必考得好
但文科中西史考得好果班 ls都比較易搞

政府實行XXX就用困難，青少年果啲就用挑戰
我覺得就係呢度有問題，點解考評局要學生強行分辨「困難」同「挑戰」有咩分別
例如：政府實行「四電一腦」所面對的困難／政府實行「四電一腦」面對的挑戰
我相信係街求其問幾個人呢兩條問題，不論係邊一條，佢地答的野都係一樣
我想講既係
1. 兩個字眼分別係咪真係咁大
2. 學生學分辨呢啲字眼有乜用? 鬥捉字蝨?

2018 q3b
pair up係基本，不過改卷時 markers對爭議的要求非常之高
不過詳情我都要睇返我上seminar啲notes
另外，我都好贊同你話知識係一步一步建構出嚟，但學校時間太少，人數太多，好難同佢續句續句睇佢個答案可以點改善，結果三年間進步都不大。
至於學生整理、判斷資料嘅思維能力，我相信大部份學生都做到，但根據資料作拓展，我覺得呢個唔係好多學生做得到，分野就係語文能力，導致佢地幾努力温書都好，都唔夠語文根基好既同學高分。

可能困難同挑戰有分別，但唔係好多人可以具體咁解釋兩者有咩分別
啱啱２０１８考完，老師評卷
其實都有老師認為兩者其實冇乜分別

關於題一(b) 所指的「挑戰」，考生只要稍為鎮定，不難從資料中推敲出來，實際上只是要求考生能從兩則資料中分析出香港青年參與外地義工服務時有機會遇上什麼「問題」或「困難」

當然，考評局出哂marking
好多人會事後孔明

我嘅意思就係
政府實行x政策嘅⋯⋯困難(difficulties)
青少年⋯⋯挑戰(challenges)
呢個我覺得係語文，所以我覺得唔會出現一題「政府實行x政策的挑戰」

入面最終答嘅用字唔一樣，我認為應該係基於持份者個角色根本唔同，而唔係出於挑戰/困難而唔同。

上面兩位講嘅野太深了

尤其中史2016年改完之後，卷一仲近通識嘅考法

自推

有任何通識問題都可以問，識答一定答～

一個人有正常能力同知識根本就夠
成日強調技巧技巧
搞到學生以為靠技巧就掂
可以走捷徑拎高分
所謂技巧其實只係一個有正常能力嘅人做到嘅事情
中文如是
英文如是
數學如是
所有科目如是
大部分拎唔到高分嘅人都係連基礎知識都唔扎實

認同知識唔穩紮，絕對唔會考得好。因此掌握知識係先抉條件。

如果你睇返上面，學生問點速食，我都會提返個學生佢自己必須先讀熟概念，亦即基礎知識。

咁點解我會強調技巧呢？實在有唔少學生讀熟左概念，甚至經常留意時事，但都捉唔到通識科考嘅焦點。在我黎講，呢d最可惜。

比如，同學好熟書，但將背到嘅嘢都倒唒落去，實在唔會拎到高分(幾乎任何考試都係咁)。換轉係打機，大家都識打，但打得叻總有技巧的。因此，係有考試嘅制度下，讓學生掌握技巧去配合紮實嘅知識，係最理想情況。

樓主點睇通識科未來的改革？

2013年短期檢討及2015年中期檢討，都得到教育局、課程發展議會及考評局的肯定，現又再被檢討，若配合現在香港的社會環境，實在很難想像沒有外在壓力 。
不過，學科存廢並不是輕易通過的，但為了進一步削弱學科的地位，預計課程範圍會進一步整合(收窄)。
純粹亂估

留名

18 LS 5** lm

洗唔洗記啲咩特別既論據

一齊分享幫下有心讀書嘅人

肯背野絕對唔反對。

不過要注意，近年卷一嘅資料幾乎俾哂，亦應該優先使用嘅前提下，只背嘢出黎未必係好事。

而卷二的確要求學生舉出事例，但前提係你估得中大約範圍，背黎先有意義。尤其有唔少學生覺得背左就點都要用下，結果浪費考試時間之餘，又唔係回應緊題目。

當然總有d嘢係會常出，都有得讀定，如近年政府政策嘅特點，某d政策年齡上限、幾時做，點做等。如答政府措拖同生活素質嘅關係時，當你舉交通津貼做例，但解釋就要說明到措施是如何改善/不能改善，故措施特點要舉到出黎。例如：措施涵蓋範圍廣，只要使用額度足夠就有補貼，而以八達通提供補貼，亦方便絕大部分市民取得津貼，但亦有人批評津貼額低，咁你都要舉得出最多回$400，配合香港社會狀況解釋$400點解無咩用。上述見到，你可以話係背出黎，亦可能係睇新聞記到，但重要嘅係同學要明白背邊個位先係重點。

或者某年國際會議達成嘅環保、能源共識，中國發展嘅大方向等，都會較常用到。

2018年卷二電動車果題我覺得根本係問緊econ, 完全係問緊影響需求/需求量嘅因素。
如果我好似以下咁答會點?

利申: econ人, 唔係dse考生

2(a)
哪些因素可能影響人們日後會否購買電動車的決定？解釋你的答案。(8分)

1. 價格
取消稅務豁免後價格上升，電動車的需求量減少。(需求定律)
2. 收入
假設電動車係normal goods(優等物品)，當收入增加，電動車的需求會增加。
3. 燃油價格
燃油價格上升，使用柴油車的成本上升，對電動車的需求會增加。
4. 充電站數目
充電站和電動車是complement(輔助品)，當充電站數目增加，對電動車的需求會增加。
5. 品牌效應/喜好
如果大家覺得揸Tesla好型，對電動車的需求會增加。
6. 對政府政策/價格的預期
如果大家預期政府日後會重新提供稅務豁免，即係預期將來電動車的價格會下降，目前對電動車的需求會減少。
7. 停車場的租金/泊車位的價格
如果停車場的租金/泊車位的價格上升，對電動車的需求會減少。

我覺得唔好太追求所謂既爆point同技巧
唔熟書既內容 識晒啲技巧都係冇用 基本功都唔紮實
有個殼都填唔到啲餡入去
以前通常溫書嗰陣都係睇晒成本書 係睇晒 唔係背晒
跟住搵啲pp做下溫番關於嗰個topic既嘢咁

感謝Outliers兄留言。

我拉遠少少先。Econ人睇就會覺得似Econ問題，如果係地理人睇，可能會覺得係地理科問題。

地理科嘅必修部分中，其中一部分為「建設一個可持續發展的城市 — 環境保育與城市發展是否不能並存」，當中都會提到城市發展遇到的問題，以及要利用「可持續發展」概念如何處理呢d衡突。

如此推論，地理人可能會答「市民教育質素」、「可持續發展觀念的盛行程度」、「城市發展程度」等。

咁究竟答係通識科會點評改呢？

以上你寫果幾個「價格」、「政府政策/政府支援」因素，絕對正確，幾乎同marking一樣，不過即使係呢堆因素後面再引例證解說，都唔會拎到最高層級嘅分數。又正如如果地理人只係答左上述果堆答案，寫埋完整嘅推論都唔會拎足分。

呢科考評除左嚴謹推論，亦好強調「多角度思考」，回應問題時理應展示唔同向度嘅推論。因此，假如將你所提供嘅「經濟考慮」、「政府支援」，再加入「可持續發展觀念的盛行程度 / 環保意識」、「社會風氣」等層面回應，咁就做到最高層級嘅多角度要求。

所以，考生絕對可以運用其他學科知識黎作答，但亦注意唔係完全引用同一科，就足以做到呢科嘅多角度要求。呢點可以引申出，各科知識係相輔相成，並無衝突。

最後再一提，通識科係以文字推論演繹嘅學科，唔會好似Econ用圖黎輔助。考生歸納出因素，配合有關解說後，仍然要做法引用資料、申述說明等步驟，從而完整地回應題目。

無錯
愈來愈多人知道個框，但個框就求其抄下資料就當完成。正如寫書信個個都知要有上下款，但內容就⋯⋯

所以我好強調同學先打穩基礎知識，唔係睇完依度嘅技巧都幫唔到你

通識可以點溫？
背概念？

aim 5以上

我都冇方向 買左雞精書睇

睇晒教科書先啦 本通識王問過同學借嚟睇過下 覺得冇乜用
雞精書淨係俾到points你 但之後啲推論唔溫熟書係吹唔到水 俾你吹到出嚟 marker一睇就知有冇料
E.g 綜合國力 經濟全球化嗰啲
每溫完一個sub topic就搵書入面啲練習計時做下
記例子喺現代中國同全球化都好有用
唔係話要鳩背一堆 每段都車堆例子落去就等於推論完整 係記完例子仲要用得啱

知咗ies分未

未知 聽日問下miss先

做完俾日校老師改

每個人既吸收能力都唔同 當本教科書係故仔書咁去睇應該會好啲 因為好多件事 跨單元既topic都係連帶既關係 例如經濟全球化同中國農民工問題
唔好用讀理科既方法去讀通識 操卷係操到你諗嘢快啲 但係一定要熟書熟時事

你諗住讀咩科btw

學校考試ls拎開幾多分

好認同～依家考評局/markers 好重視推論、同引用資料扣返題果d位。
而事實上，近年大部分考生都寫得出3個論點，所以唔係拎住本野鬥背pts就高分。

補充全球化果個位
例如：你舉全球化特徵，解說到個特徵，然後引到例子展示到你個特徵，要再扣返題目問乜，先完整。

樓上巴打好好

所以師資好重要⋯⋯
有d有心嘅老師年年都去改卷，掌握返考生水平，然後提升返教學質素。

如果學校/老師準，夠了

70% + 5**了

如果你呢個分數穩，咁照計你會判斷到邊d內容唔駛逐點逐點去讀

60%都唔洗諗拎5**

利申retaker 5* 87%sba
自修生唔洗做sba
但去考果個卷面既分
會抽全港考果個分既人 平均既sba出黎塞比你
所以70%有*既話 其實你自修5**左十世

60%唔洗諗6啦
5就有機會有既 用啲時間係啲數學啊果啲算啦

卷二揀題目要小心d
揀錯會好影響分數（廢話 ）
詳細可以追返post

期望今年卷一出返難少少
卷二d 人愈寫愈多，自問好輸蝕

醒起自己17年考嗰陣12分題寫得4個pt

[/*]

想讀咩科

IES個模式都好似
但依家ies都變左有個模倒d內容落去

不建議邊諗邊寫。因為有風險，尤其寫寫下突然發覺原來無pts唔對路就死了，如睇清楚上年卷二1b就會知好伏。

我個人做法係
揀題目果下，答題a之前，會摘定題b少少pts先。因為依家題a同題b嘅關係更緊密，基本上係一條思路黎。
不過，就算mark pts，我唔會花多過2分鐘。揀題目到開始答，3分鐘內完成到。

另外，再提一次，小心小心揀題目﹗可睇返之前post揀題目嘅技巧。

我選左電動車
考緊果陣自覺如魚得水
考完先發現最差係卷二

我揀全球化嗰題
見好多有讀econ既中同考完卷二出黎胸有成竹咁話電動車嗰題好易做

唔該上面兩位

我咪讀econ果啲
寫晒前便outliers果啲論點
跟住咪半炒 覆完卷都差得好多分下
12 10 8 咁樣比法
搞到依家讀BEd

有U讀，俾心機就好了。

Grad左之後，再想讀咩都可以繼續讀上去。

我上年揀第二題。
都係6 + 8。
老人家，完全寫唔切

考完同個中同討論題目
佢6 7個points車落去
自問真係諗唔到咁多points 通常都係寫得長 諗住佢會質量互補下咁

我想升多分轉走

想轉去讀咩

6+8都可以5**咩
我果陣寫得好多下 但我自己都覺得好長氣

頂我以為你地係比分果忽6同8
我卷二
a) 6 5 4
b) 6 5 4

我抵死
諗到好多野 但平時唔做卷
唔知邊樣最值得講

a) 6
b)8
=14/20
70%

長者綜援60>65

除左可以做老人貧窮 長者就業率 勞動力 醫療福利開支

仲有咩好講

睇嚟真係要求好闊嘅知識面
對於出咗嚟做嘢之後返去考嘅人
可能出卷班友自己都未夠闊都批改人地嘅答案

巴打睇過上面嘅技巧，有無令你掌握多左？

中五黎講，絕對有時間啦。
每次上完堂，討論完某事/某議題後，可以先檢視返明唔明議題嘅爭議點，然後自己溫返概念。之後，自己利用呢d概念應用落唔同嘅議題。

例如：上堂同你地探討填海增加土地，其實學到果堆概念，可以應用去其他增加土地方法，咁將來考如何應對土地不足問題時，其實你已經掌握左唔同方法。每次學完唔同嘅事件、議題都嘗試做呢類連貫，做做下你就讀得「通」，亦懂得運用概念解說。

當然，寫文、背嘢都唔少得。希望幫到你。

明天繼續update past paper answer

歡迎繼續問問題

自推
past paper答案繼續更新。
另外除左「信念」，仲有邊d新詞會考？今晚再更新。

請問巴打覺得資料互證題應該點入手 p1 成日炒呢題

2017年卷一2a 「利用資料B，說明資料A」 果種嘛？
定係2018年卷一1c 用資料解命題 果隻？

感謝同學們支持本頁，近日愈來愈多同學Send功課去本頁問答案。
不過，先申明︰
1. 切勿Send功課題目黎問答案 ，但可與同學討論；
2. 會幫助同學檢視答案，並盡可能提示應該改善的地方 ；
3. 絕對鼓勵同學交文，亦可留下作答時的困難。

請同學緊記，我一下子為你地嘅功課提供答案，對你毫無得著。考試時間只有你孤身作戰。

兩隻都唔知點做 其他p1都keep 住7成分，係呢隻特別差

Sorry，今日有點忙

明天早上答

一個支持 一個反對論據
你覺得每邊係咪只可用一則資料

不是

據我理解，
「一個論據」果個意思唔係指緊一則資料，而係整合/綜合唔同嘅資料成一項論據，去支持同埋反對該聲稱。

考生成日有一個弊病，就係覺得一份source只係講緊一個point，呢個現象喺do sources support既題型係特別常見。

我自己建議喺帶三隻顏色既螢光筆入考場，先睇完全部source，將一啲同一個類別（用concepts, stakeholders, aspects之類既方法去分）既資料用同一隻顏色highlight。

都係好方法呀
尤其依家卷一短左，相對以往有較充裕時間，的確值得花多少少時間睇清楚資料同題目。

如果同學其他題目都掌握到，而呢類題目特別差，即係你一則解一個原因/影響果堆都無咩問題嘅話，我估同學未能做到「整合」資料嘅要求。

要整合資料唔難，都係同樣方式做歸納，只不過係要先搵到唔同資料之間嘅共通討論點（/回應題目嘅論點），然後引用返果幾則資料黎說明就可以了。

正如你講手抄印象深，而且邊抄其實係邊思考同整理嘅過程，更有效改善自己寫文嘅能力。

而實考試都好重視寫字速度呢。

不過，又要睇你個人點記野嘅習慣

手抄唔代表入到腦
最重要係自己思考消化嘅過程
你唔思考用七色原子筆整到本筆記幾靚都無用

六分八分題10分題12分題
經常都係得一半分 點先可以再高分D

唔該巴打先

如果每次都咁穩定得一半，嘗試檢視下自己答案係差以下邊一個部分先。
概念歸納 / 整合資料 / 申述說明

就係問完老師都唔知低分喺邊

叫高分嘅同學借比你睇

正常Lv5或以上要幾分

上年61+

想問下答全球化嘅題目嘅時候 係咪一定要融入全球化嘅terms入去essay?

呢條問題太空泛了⋯⋯
全球化的terms指成個單元的terms嗎
定係想指要解釋全球化的特徵呢？

視乎題目吧，題目寫明要乜，你唔回應就抵死吧
如果問得全球化，你唔依據佢嘅特徵再推論，答案亦會好空泛。

係
資本市場一體化 勞動市場一體化同商品市場一體化呢啲一定要提到
提完再解釋呢個term 然後落例子proof

通識係講求個「通」字
抄完書既內容再背係冇用
除非你係有keep住溫唔同既社會議題 就住每個議題都做一次關於佢地essay既points 寫呢啲notes就有用
同埋通識真係唔係背完就會高分 死記硬背唔識變通 將雞精書既points背晒落去反而有機會更加低分

有冇例子睇下

經濟全球化果邊仲有
商品市場一體化

如果問全球化下，用返時空壓縮、文化互相影響、跨境合作果堆

文化全球化
來來去去都係
西方主導xx?
本土文化被邊緣
商品化破壞xx
全球價值單一/多元

用黎用去都係果堆

交過文嘅同學自己睇返fb，已覆大家

但愈黎愈多人以為膠背就ok

靠你教同學考

巴打收唔收學生？

曾經有人咁講，將英文同中文嘅5**答案對比過，感覺上認為對英文5**論證嘅要求無咁嚴謹。不過，我唔能夠指為有著數，或者純粹係中英文嘅語意唔一樣，所以望落有唔同感覺。

另外，84.9% 用中文考、15.1% 用英文考。可能見好多用英文考嘅考生考出黎都好好，但請唔好忽視用英文去考通識嘅學校相對中中為叻，亦會導致有錯覺認為英文易考d。 (同學要小心睇數據，並了解影響數據背後嘅因素)

當然，亦有人話寫英文快d多d啦……

所以，無從判斷。打和吧。

最後，唔會睇IES。IES雖然有固定要求，但其實學校入面嘅要求都有少許差異。所以，請同學多d同在校老師互動吧﹗

希望係最後3個月幫到大家。post得上黎，內容緊係全免。

其實有冇著數都係咁考
唔會話英文卷會比中文卷淺
只係比較多名校係用英文讀LS所以出黎高分個數字係多啲

我地d回覆都尚算一致。證明無呃學生。

等陣覆得多俾人以為我係你打手就好笑

最緊要幫到同學就好

歡迎提問，呢度隨機出現5**考生解答

通識科太講咬文嚼字
其實同中文閱讀藍色窗簾差唔多

印象你係教緊通識，唔知老師點睇呢

既然老師無意見，我講下自己對呢類文章嘅睇法。
我覺得呢類文章好無謂，如果有留意，其實係定期谷輿論黎廢科。以下隨便抽文章幾點，都好讓同學看得懂呢類文章嘅問題，而做IES嘅過程都唔好犯類似錯誤 ︰
1. 「然而現在的考核，卻聚焦在咬文嚼字，就算面對常見的字眼，亦要求學生處理不同題型的時候，回答出一定的關鍵字。例如有題目要求學生評估一帶一路計劃對中國國力發展的影響，國力二字……」

首先，隨便作一題題目指通識科會咁考，有無學校咁考係無從判斷，或可指為引用不充分的理據。正如早前，立法會議員引述有家長指「有老師教授通識課程時全部都是關於反對特區及內地政府，將個人政治觀點帶入課室。」同樣都有類近情況，即使觀點完全相反，隨便指學科支持政府，都不足以論證。

2. 「這樣的標準學生事前難以知悉，而導致回答題目的時候，根本不清楚有這樣的要求。」
其實不用作題目，「國力」二字可直接引用考評局2014年的題目。「你認為中國要增強國力，政治穩定是否比經濟發展更重要？解釋你的答案。」當時marking都寫得幾清晰，幾乎都係綜合國力呢個概念嘅內容黎，無上面所講嘅情況。事實上，考生不懂要求，係呢個情況明顯係考生自己無讀熟書。

3.「這樣的情況並非特別例子，而是一個普遍現象。」然後引一題2018年嘅考試，就話係好普遍，同學記得做IES唔好咁推論……
文章指「考生事前並不知道回答這類題目有什麼要素，難以掌握題目要求，很多考生以為填寫全人教育這類的關鍵字便可全身而退，卻不知道信念二字要求的，是要包含對教育的期望和成果。」

我之前係度都講過「信念」二字沒有特別高的要求，只係字面要求，亦係從資料C好易歸納到出黎。若如佢所講，考生事前並不知道的要素，都不可以用來出題呢？如果係，唔淨止呢科，幾乎乜科都唔駛考，又或者考返佢自己所反對嘅八股文。又唔俾考新要求，但又話呢科作答好多規範，明顯前後矛盾。

4. 多得我都不想引了……

5. 最後，刊登文章嘅機構背景，作為通識科老師，你又會否教導學生判斷新聞機構背景，然後與同學深入討論呢？

可唔可以交文比樓主改？🙇🏻

可以，有同學交緊了，會陸續回覆。

不過，請認真交

係呢兩個星期講解完成份2012年卷一嘅題目，希望同學掌握到以上題目嘅要求，而之後亦會繼續同大家分析唔同年份嘅文憑試題目，避免同學大意失分。
另外，亦歡迎同學繼續交文，會盡力回覆大家。

收嗲啦，之後想收錢學更多？

上面都叫個學生自己係度免費睇啦

定係⋯⋯免費貼出黎得罪補習佬？係嘅話，你應該展示點解學生值得俾錢補你，唔係鬧我免費wor

又或者一齊係度免費教都得架

又到周末上載 pastpaper 答案。
同學請自行瀏覽

樓主咁勤力

如果操囇d pastpaper，咁仲有咩可以操

你先努力，我hea友黎

(如果覺得通識科操極都係咁上下)
相信同學有留意近日中大文憑試改左計分標準，或可將心力放在能取得5或以上的科目。

(如果你想呢科拎星)
坊間大把卷你做，而且學校應該有mock。
就算唔係操卷，呢科都仲有好多議題、概念去讀。例如︰可以自己搵個議題黎出題，試下自己諗唔諗得返d答案等等………

坊間試卷買咩出版社好，而且點樣自己對

通識用英文考已經贏一半
改得好鬆

利申2015 5*

好少拎出版社嘅模卷黎比較，等我得閒去望下

好多時，d卷有哂成篇答案，可以同自己答案對比下，同埋用返我之前講嘅方法檢視答案

巴打想問下卷二要拎5-5* 大概要幾分？

13分拎5會穩陣啲

61%+

咁上下，其實上網check到

I

都係⋯⋯
我自修用卷推返個5** ies分出黎，係91分。

不過，同學考試考得好係完全有得救。

加油 唔明隨時再問。

咁佢考得超差

Ies 好似得4至5成 係咪好難拎5

當Ies 50/100
而拎5最終要300-320 /500
咁你要係卷一卷二400分入面拎250-270分咁上下
大約63%+吧

我7成 想問卷一卷二要拎到幾%到先有5或以上?

上年大致係咁
5**= 70%+
5*= 65%+
5= 61%+
比重
卷一=50%
卷二=30%
IES=20%
滿分數
卷一=250分
卷二=150分
IES=100分
滿分=500分

假設你IES= 70分，要知卷一卷二分數……………………先拎5
5 = 500分* 61%+ = 305分+
扣走IES = 305 - 70 = 235分
(235/(250 + 150)卷一+卷二總分 )* 100% = 58.75%

其他同學想知就自己計吧﹗﹗你地都要考數學架

2012年答案已經完全上載
2018年滿分嘅題目亦已上載
接著會試答唔同年份入面較難嘅題目，俾各位同學參考

又諗起IES學校比得60幾分我，最尾HKEAA mark adjustment比多10分我

點睇d補習名師嘅通識mock?
ps. 做過1日helper 偷睇過佢地份卷

想問下有咩好通識概念雞精春推介?

亂入
支持巴打

咁爸打間學校考得好好

字體端正係通識卷拎高分既關鍵。
我試過用電腦做通識卷mock俾老師改，好幾次都好高分。
結果dse得lv4

當然唔排除自己失手，但眼見考得好啲既同學大部分寫字都簡潔好睇。

利申：自認寫字亂、唔好睇

通識科都好重視邏輯論證。簡單概括個論證

字體-> 成績

其實有無其他因素影響到成績同字體呢？

例如學生質素
普遍黎講，成績好嘅學生字體較佳，因而考出黎較佳？所以，有錯覺覺得寫字好就好成績？

當然唔能夠否定你嘅說法，但應該揀一個較有說服力嘅說法。如果要證明你個說法，其實可以手寫同電腦打同一題，然後交俾同一個人改，睇睇分數有無差異。不過，唔好咁吧

我唔係dse日校考生，未補過

我只可以講通識科係重視邏輯論證

但改卷未必人人做到咁中立呢....
寫字亂=蠢/讀書唔叻同黑人=犯罪一樣
好多人以為自己唔會咁睇人，但事實呢？

又或者咁講，評核制度咁嚴謹又點會出現咁多appeal升一個lv甚至兩個lv?

第一句大家都同意

後面果幾句其實都會出現係其他用語文考核為主嘅科目

如果appeal升一至兩個grade，直情係頭8個markers當中有人出錯，多於字體導致 （我好支持改錯卷一次就應該永不錄用，但⋯⋯）

依家呢科每題用雙評唔可以離開+-2 ，考試制度黎講已經相對能避免問題。

當然，抽機黎講可以連續8個markers-2-3，然後跌左兩個grade，但呢個就變成手鬆手緊嘅考試評卷問題，就唔只係呢科了

有任何問題可以繼續問，隔離post有人話考極都上唔到5，然後開post話廢科，可以入黎睇睇架

留名
利申教畜 不過唔係教LS

5* appeal想上5**
點知最後個分得翻4
好彩無跌grade呢回事

每一科嘅appeal卷只會更緊，唔會鬆
所我好會支持如果appeal成功，應該炒左第一round果個markers

有咩野幫到你呢

在我黎講，考生多d練習寫文最實際
因為寫文過程先幫到你慢慢學到用文字推論

純粹幫手推下

咪就係
以前學校個通識老師教開數學
乜人都教得 點會教得好

係咪有得交文俾你睇

呢科做得唔好俾人有話柄，學校行政都要負責任

有事要帶隊就屈通識科先，乜都通識揹，但學校資源從來就唔當主科咁分

其實好多學校都唔重視呢科
有唔少通識老師都係兼教嘅

點睇通識呢科就嚟摺

係呀，一直都幫巴打們睇緊。

但要排隊，同自己做完先好交黎

好耐之前答過
個人認為呢轉未執得成，但會再減課程，然後再減減減。

有d學校搵返堆social science出身嘅老師教，果堆老師好快掌握到課程同識點教，果堆學校100% level 4、然後一堆5以上的……

慘到係班想讀書嘅學生又俾d 人膠教，所以睇唔過眼係到幫到幾多就幾多啦

可唔可以講下點教
我自己都有教 但教教下唔知有咩可以講

用英文答寫快啲會唔會著數啲
自己英文算唔錯 諗住用英文考

會
其實用英文考贏左9條街

唔關事 我寫字潦到好似寫緊狂草咁都係拎5**

其實你份卷有2個marker改
每個通識科老師都見慣醜字
邏輯推論一定比字體重要
唔好咁執著喺字體到啦
同埋你點得出寫字亂=蠢/讀書唔叻呢個結論
寫字靚都可以有大把弱智

觀勇係你？

唔一定。

上面解過易考個錯覺來自用英文考果班學生本身叻d而已。

唔存在必然著數，反觀你想用英文考得好，英文真係要超好

呢d人睇兩句發哂茅
答完佢double marking +-2/3就無野講了

超好嘅定義係乜
如果係指vocab同埋啲專有名詞都冇乜問題
一直都有睇英文報章

你用過英文考未
考官睇英文無中文咁挑剔
淨呢點已經in favour of 英文考生
都未計英文寫得快啲
文法上容易表達複雜意思
結論係英文考有著數
中文表達要清晰好多先高分

我兩年都用中文考
中英閱卷員係朋友而已
（依家無分返開嘅數據，大家都係估。）

所謂閱卷員睇英文無咁緊唔太認同，因為改英文嘅只改英文，你英文唔夠好，仲死得快過大部分考生用嘅中文。

不過，因為呢科係positive marking，寫得快係有著數，但注意用英文考嘅人數上年係唔夠20%，考出黎考得好，好大原因係用得英文考嘅都幾乎淨返名校生。但同時，呢樣野又唔係絕對，因為用英文考都可以考123。

如果真係想比較，其實自己拎份5**卷出黎譯，就知改出黎係咪有明顯差異。

最後衡量下自己英文係咪叻先

你英中用開英文就無必要轉中文
成間學校環境對你語文嘅訓練都好重要

唔識

開始教概念

點睇oscar ma?

2013用英文考>lv4
温唔熟concept
2014用中文考>lv3
有題8分題做唔晒

今年再戰 用返英文

搵到免費 LS 5** 嘅筆記

免費就好

唔識佢，無補過，無睇過
你識唔識佢

thanks

早兩日有同學問

For 2015 paper 1Q2B, I heard from some tutorial teacher claiming that we need to evaluate the feasibility and effectiveness of the govt policy, but according to the marking scheme it only states the pros and cons for the policy. I would like to ask which of them is correct.

呢條問題問得好好，因此開多個post同各位同學分享。

一般黎講，就咁抄marking嘅字落去，係無可能拎到滿分。因為呢科考評最重視係合乎邏輯嘅論證過程，而marking通常都係俾個方向老師(／你）睇。事實上，呢科marking唔可能同唔應該寫唒每一個論點係點推論，亦正正係呢科開放俾同學「有規限下自由作答」嘅特點。因此，同學肯主動睇marking緊係值得欣賞，但同時記住果d字係唔夠答。

講返呢題，首先同學諗一諗︰

我改evaluate 做explain先
(如果係evaluate，就一定係另一種答法，會變成俾「準則去衡量立法好唔好」……)

Some tutorial teacher claiming that we need to explain the feasibility and effectiveness of the govt policy....

and

According to the marking scheme it only states the pros and cons for the policy....

有無衝突呢？

或者，試下寫出黎，睇下兩者係答嘅時候有無提到呢？

今晚再寫埋

答埋後半……

睇返呢題題目先
參考所提供的資料及就你所知，香港政府應否立法禁止未滿18歲人士進行「醫療上非必要」的整形外科手術？論證你的立場。

首先係題目分返關鍵字，搵返題目問嘅焦點︰

呢題係論證立場題。即係你揀定立場之後，用多角度嘅論證去支持你嘅立場。

關鍵字︰香港政府、立法禁止、未滿18歲人士(青年人)、「醫療上非必要」的整形外科手術

夾埋marking 劃出呢兩個表

依據政府角色和立法特徵去針對青年人特徵同「醫療上非必要」的整形外科手術，係結合呢幾點之後，如支持禁令第一行，可以寫成︰

「香港政府需要保障社會健康，立法具有強制性的特點。由於青年人未滿１８歲，身體正處於發育成長階段，如果他們受到好奇心的驅使而進行「醫療上非必要」的整形外科手術，對他們可能造成不可逆轉的負面結果。例如︰資料Ａｘｘｘｘｘｘｙｙｙｙｙｙｙ。因此，政府為了維持社會健康，有必要實行禁令。當禁令執行後，配合較高的罰則，公眾和商戶便在法律規限下，不會向青年人提供相關服務，便可以即時防止他們進行有關行為，繼而杜絕有關風險，從而保障社會健康。」

因此，解釋應唔應該進行禁令時，要解釋到禁令嘅成效同可行性，咁係一個恰當嘅做法。但如果，真係話要evaluate禁令嘅成效同可行性，係呢題題目我就好有保留。因為評估係係另一類嘅題目先出現，就唔係呢題重點了。

希望幫到大家，歡迎繼續問

講下概念

可持續發展

呢個概念並不常出現係考題。成個概念咁問嘅，只係2013年卷二題3a，「可持續發展可如何有助改善中國人民的生活素質？」一題出現，但仍然選擇呢個概念黎解釋當然係有更重要嘅原因。

相信同學見到呢個概念，都會講得出「既能滿足當代人的需要，同時又不損害後代滿足其需要的發展模式。」

仲可能會講多句，要兼顧到經濟、環境和社會呢三個向度之間嘅動態平衡發展。

正如之以講過，呢科背個定義落去係無意義嘅。

咁點樣先運用到「可持續發展」呢個概念或者佢背後嘅理念呢？

首先，我地要明白「可持續發展」原則嘅理念。除左上述定義外，當中包含左「需要」同埋「限制」呢兩個基本理念。

「需要」︰簡單黎講，就係要點樣滿足人們基本需要，衣食住行果d。

「限制」︰就係人類係發展時，唔可以無節制咁發展，當超出自然、資源承載力時，就會剝奪下一代使用資源嘅權利。

因此，要解釋可持續發展可如何有助xxx時，就要解到「依家係呢個發展模式下點滿足到依家嘅生活需要」(代內公平)，但無超出到限制，因而將來可以「係呢個發展模式下有好嘅生活」，展示出重視跨代平等，持續享有資源嘅生活情況。當然題目亦要依據中國狀況黎解，最終因為上述咁樣嘅發展狀況，再連繫返去咁就改善到生活素質啦。

環境、社會、經濟就係所提供俾你嘅向度，如平衡經濟同環境，先可以讓後代人的生活得到滿足。依家為左優先發展經濟，過度排污、砍樹等（要跟考嘅議題變），只滿足到現時嘅物質生活，但長遠因損害環境後無法挽救，後代難以過到優質生活，咁明顯唔符合原則。

因此，社會出現左綠色經濟，以至要減少化石燃料，而增加可再生能源應用等嘅方向，從而展示係重視保育呢個考慮下，改變從前發展模式，既可滿足今代人經濟發展，又不損害後代生活。

頭先講雖然考試無咩直接考呢個概念，咁點解仲會用到可持續發展理念呢？盡量聽日打埋後半。

有冇喺書局見過本黑色叫做liberal studies advance 嘅雞精書
吞咗佢有冇用

呢本偏深。如果你本身唔熟個課程，好難知佢入面教緊咩，以及邊個位可以用返佢d pts。
不過，讀得多一定無壞 （但廢話黎）

前好多日講到

咁多年文憑考試只係2013年卷二3a出過「可持續發展」呢個概念，咁點解會話呢個概念就算題目入面無呢個字，都可以應用到呢？

一般而言，係論證立場、評估、比較等題目，當議題涉及到要判斷社會發展嘅優次考慮時，同學就好可能要考慮到「可持續發展」呢個概念背後嘅理念。

我地睇埋題3b

「就中國目前的發展而言，經濟發展應優先於環境保護。」你是否同意這看法？

當你要就中國現況，去衡量經濟發展是否應優先於環境保護時，就有必要制訂相應嘅準則去判斷，即係係某種理念下，發展經濟重要過環境，所以同意優先；或者係某種理念下，環境保護重要d，所以唔同意。

假如，無俾到準則衡量兩者，就只會流於解釋中國發展經濟和保護環境取得嘅好處，以及造成嘅壞處。然後，有d同學可能會數邊一邊多論點就支持自己嘅立場，咁好明顯做唔到呢一題嘅要求，又或者只係答緊︰

「中國推行經濟和環境政策可改善當地人民的生活素質。」你是否同意這看法？

因此，要解釋呢個命題嘅重點，係要好清楚咁展示點解「A係優先於B」，而要展示優先於就要有準則或理念，去支持自己個立場，而呢個理念就當然係我想係呢度帶出「可持續發展」嘅理念啦﹗

前文提到，係解釋可持續發展時，除左講到環境、經濟、社會三方面嘅動態平衡外，仲要展示「代際公平」下，不可能以持續污染的方式發展、「不可逆轉」嘅考慮下應優先考慮環境多於經濟、「滿足社會訴求」之下犧牲經濟／環境可有限度接受、「在可行性而言」發展綠色經濟可同時滿足經濟和環境等等嘅情況都可以幫助同學衡量兩者。

以上睇到，當你適當地加入呢d原則再討論，就可以係同一個層面之中，討論到是否「A係優先於B」呢個情況。

當然要衡量社會發展議題嘅「準則」仲有好多好多，如常用嘅仲有時效性、影響程度等，不過，同學最終都要考慮返個議題是否適合用呢d準則，而唔係強行套堆字入去就當完成。

仲有唔夠一個月就開考，歡迎同學繼續提問，幫到會盡幫～～

繼續免費改文

不過，唔好再send學校功課黎，然後走黎討論你嘅老師點點點

呢幾個月幫同學改左一堆文，發現大家最常執迷係「題型」，但自己都分到亂唒。事實上，題型愈多、分類愈亂，對你考試愈無幫助。

「題型」在我黎講只係將題目分類，然後判斷基本嘅「框架」，最終「框架」入面寫得到合理、正確的內容，就係視乎你個人嘅知識，絕對唔係因為你熟個「題型」就足夠。不過，淨返兩個星期，都係同大家提返大家最關注嘅「題型」/技巧啦……

建立題型分類嘅目標，只係為左幫你瞬間「從問題關鍵字將題目分類，然後用正確嘅框架起手答題。」因此，如果你習慣用題型黎思考再作答，就絕對唔好記錯題型入面嘅要求，而且你要肯定真係識分類，否則你會失好多分。我舉個例，好多同學交2018年卷一題3b，「xxxxxxxxxxxxxx所引發的兩個爭議」呢題。

「爭議係咩野題型？以前有無出過？以前無出過，咁點算？就係諗返最接近嘅題目同題型（如果你諗唔到，題型分左類，都幫唔到你），最接近就係2016卷二題1a 嘅「持份者之間會有什麼價值衝突」。然後，運用呢題當年嘅考評要求，黎輔助你建立框架，唔好答到離題。

結果呢，交呢題嘅同學一半都無就「兩個持份者之間嘅衝突點黎解釋」，當我問你地咩野係「爭議」時，反而你地會常問，題目都無寫「持份者之間……點解要pair up，咁呢題係咩野題型？」

同學諗一諗咩野係「爭議」，「爭議」係唔會一個持份者就出現到。與此同時，熟讀返past paper都幫到你，呢題個要求同2016年果題一樣，都係要求一組一組咁去解釋。
因此，只用題型分類嘅同學，亦務必注意題目係問緊乜再去答，唔好一見字就起手寫，不坊花睇幾秒睇清楚。

寫完文scan去facebook便可？

係呀

照計時間係幾緊，好少可淨好多時間俾你重check

但要睇下無錯位，不外乎用返檢視論點結構嘅方法。

如果仲有好多時間，咁你立場題寫多兩個pts lol

睇頭尾
無變化都係一種趨勢黎

仲有一個星期多少少就考試，希望同學可以好好咁整理返三年所學。因此，免費改文亦都結束，同學唔好再send黎了

希望幫到交過文嘅同學，亦預祝各位考試成功

終於覆唒所有同學嘅文，預祝各位巴打考試順利~

淨返幾日，一般黎講都唔建議繼續拎d題目係咁做，
一來俾隻手休息下；
二來依家做都唔會即刻提升你嘅答題能力；
三來不如呢幾日將自己讀過嘅野快速整合一下，對考果日嘅作答思路可能仲有用~

最後兩日，歡迎同學提問

想問吓唔同題型嘅答題框架

我自己就咁分︰

1. 詮釋資料（包唒文字、數據、圖像），一般題a 4分果隻
2. 原因 / 因素 (記得要識分呢兩樣野)
3. 影響 (記得分正面 / 負面)
4. 挑戰
5. 建議 (睇清楚有無限定持份者，無就要用唔同持份者出發)
6. 辨識價值觀 (以xxx為先、優先考慮xxxx)
7. 持份者衝突 (記得pair up)
8. 論證立場 (第一段先俾立場，然後3再1反)
9. 評估 (第一段先俾立場，然後3再1反，記得每一段都要用準則去衡量)
10. 比較 (第一段先俾立場，然後3再1反，記得每一段都要用準則去衡量，睇清楚係 最xxx 定係 xx 比 xx ，如果係最xxxx，一定要提出其他方法進行比較)

其他內容，就睇返第1版

希望幫到你

唔該哂

想問吓3再1反即係點

就你嘅立場，3個正面論點，1個反面再駁論

不過，上年題2c 8分
解完信念，用2正1反就得

今年應該好正常好易

Paper 2 part b 一個論點要寫幾多 寫10至15行係咪已經夠

好

睇你一行幾多隻字先得架

最緊要大家考得好

舊年考4左 今年雙修retake 讀緊soci science對dse無從入手 點算想拎5*

太空泛

睇下前面幫唔幫到你

巴打 一齊gayau

一行八至九成滿

咁你一行幾多隻字先得架⋯⋯⋯有人一行10隻，有人25隻
用中用英考又兩回事

中文 應該17字一行

咁就咁上下
但更重要係識檢視有無答漏野

同學先努力考中文吧

有

想問paper1 大約1200字 paper2 大約700字 夠唔夠？
我係用eng考嘅
Thx

Paper 1應該點分配時間最好

我都係，不過係讀history

每題15分鐘

咁上下
重要係做齊歸納、引用資料再論證

如果佢仲係 468 448 48

你計返就45+45+30

個post前面有計過

睇#26

順帶一提，大家等考第二份卷放break果陣，
其實最好唔好同同學仔係度「對答案」，一陣愈對愈驚就唔好啦

歡迎繼續係度提問，完全免費，
或
ig︰dse_ls_johnyy
facebook︰通識5星星

Paper 1應該點樣先可以高分啲？
我做近兩年嘅pp 都係24分

有冇4分題嘅 skills ?

數據嘅話
記住幾樣野
1. 睇縱向、橫向、整體

2. 要引用數據，但唔係直抄，必須整理
整理分幾樣︰計算百分比變化、比較唔同項目差異，再得出整體結論

漫畫題
同學最常漏反而唔係無寫漫畫訊息
而係唔記得描繪圖入面嘅內容

要視乎你分題分數分佈
a
b
c
邊題重復地差，先可以對症下藥。例如#370問a題skills咁

聽日想拎5 or above，我ies 88分，平時學校做卷都有5，上次學友社個mock裸考拎5，但係好驚聽日失手，想問下點樣先可以保住個5？

放鬆心情唔好擔心咁多

Agree

我copy返好耐之前覆過同學嘅野：「

我通常都係答呢幾點︰

1. 留意題目提問字，唔好錯方向。題目問因素，你唔好答錯原因、影響、困難；題目要求立場判斷，你一定要先清楚表明立場，然後再從多角度論證；題目係比較／評估題，記得用準則衡量再判斷；

2. 注意段落結構，每一段都要做到︰ 主題句 + 解釋 + 引用資料 + 申述說明。依期寫文時，多用呢個結構檢視自己做得好唔好，同時寫完自己讀一次，睇下合唔合邏輯先；

3. 熟讀概念，要將概念扣連到資料再解說，而資料記得係整理過，唔係照抄就當引用；

4. 從多角度出發。例如︰「政經社文環」、個人、社區、社會、國家、國際等層級黎推論等；

5. 注意時間分配，絕對唔好漏空任何一題。因為份卷一半分多d已經夠Level4，如卷一你答第一題已經用左45分鐘，就有必要去下一題。因為你係最後果題8分c題寫多兩句，唔會突然多2-3分，反而你去下一題，答得準已經多返5-6分……

延伸講多少少，同學如果有留意歷屆成績嘅分數，大約52分(/100分)以上就會有Level 4以上。即係卷一46分，拎25分，卷二20分拎11分，已經穩陣。但或者你會感受到呢科要求嘅分數真係唔高，尤其2018年34.3%嘅考生都拎到4以上。不過，呢科要上到5以上就得返7.1%(5*2.8%、5**0.7%)，比起另外3個必修科都低。卡住同學個位往往係4去5。因應愈來愈多大學改收生計分方法，如中大改分後，同學應該將谷得起嘅科訂係取得5以上。

咁點樣level 4 升去level 5？其實都係做返以上幾點啦～

#dse #liberalstudies #dsels #2020dse #2019dse #dsepastpaper #liberalstudies #通識 #通識筆記 #通識教育 #5星星 #通識濃縮精華

其實aim 3 係咪唔使溫都得

你字速正常 卷一引用資料 結構清晰
卷二冇離題 輕鬆lv3

有冇人可以tip下邊個或者邊啲方面會大機會出？

我就係睇埋先覺得on9😂

好啦 學生都慘 唔阻你(搵食,順便)幫佢地

救得一個得一個

唔駛細字嘅 幫佢地改左三個月文，一蚊都無收

行有餘力，大家幫得就幫吧

歡迎識答嘅人一齊答，之前都有老師幫手答

Tip就無謂

記熟堆準則，呢幾年卷二題b一定用到

每題都係一半分咁應該點
我paper2反而唔差有10 11分咁

另外想問下
啲題型記得唔係太熟好怕到時亂唔知應該同一段比較定分開正正正反

之後啲老師又講問幾大程度同意，如果唔同意就話大程度上唔同意
Sorry 我可能問得有啲亂 但而加分唔清題型反而令我最困擾

24有5以上

據我理解5以上 係60%+
所以 46 x0.6 = 27-28+

Ok

簡單講講
要俾立場嘅題目，主要係
論證立場、評估題、比較題
論證立場黎講
問你「是否同意」、「多大程度上同意」
就照字面回應吧
同意就同意/很大程度上同意
不同意就不同意/很大程度上不同意

比較題
你會見到statement入面有「xxxx較 / 比 xxx 好」 / 「xxxx是最有效的方法」 / 「xxxxx利多於弊」等
咁呢d一定要用準則去答。

同一段，用準則衡量到兩個項目，邊個好個邊個
做三次正
然後做段反
所以，要4個不同的準則去衡量

評估題
問過兩隻
評估xxxx影響 / 評估 xxxx 成效
你都要記得用準則
如評估xxxxx影響，你立場係正面大於負面，就要用準則係同一段衡量到「正面> 負面」
然後做3次
再做反

上年大約是
52%+ level 4
61%+ 5
70%+ 5**

Thxxxx

幫到就好
預祝你成功

姐係評估用準則三正一- 唔洗比較？

概念詞係邊度溫好？

睇你咩野叫「比較」

舉個例2014卷二題3a
評估夜間燈光對香港人的生活素質的影響。論證你的答案。

用準則去衡量，如經濟發展。同一段係經濟討論範疇下︰
夜間燈光令商戶廣告/營銷好左，但光害不合乎國際水平，或損害城市競爭力。再判斷，長遠國際評級會差，故負面多於正面……

見2017年卷一題2a

利用資料B，說明資料A所顯示的現象。

指出現象 >描述漫畫 > 引用資料B支持
X2

網上平台好多
港台「通識網」都唔錯的

或者睇課本課尾都有

好多。
不過，要分到邊d同課程無關，無關就唔好睇啦

建議題除咗教育(講座/展覽)名人/經濟誘因
仲有無其他係易講易中

記得，睇下建議題有無限定持份者先，雖然通常係政府

政府︰
立法規管
加強監管
宣傳教育
提供經濟誘因

其他持份者就就返佢地角色再俾建議

立法規管同加強監管可以點拓展個point

10. 比較 (第一段先俾立場，然後3再1反，記得每一段都要用準則去衡量，睇清楚係 最xxx 定係 xx 比 xx ，如果係最xxxx，一定要提出其他方法進行比較)
想問下呢兩種喺制定比較準則方面有咩分別

立法係 強制、統一執行
監管就睇執行完得唔得

準則一樣的

來來去去都係果堆

注意提出嘅其他方法都係要合理方法，唔好亂提出然後話佢廢

咁我想問吓呢句即係咩意思
如果係最xxxx，一定要提出其他方法進行比較
其他方法即係指乜嘢

視乎果題考咩議題呀
如果佢問經濟誘因係咪最有效提升器官捐贈
咁你同唔同意，都要提出其他相應嘅方法，如修改成opt out

暗比題既答法就係不停起稻草人出黎，用一個標準/平台同其他方案做比較

你答案裡面同B、C、D等既方案做比較，反映到你既方案比其他三個都好，自然話呢個係「最佳方案」既說服力就會更高

一陣upload 多一張就完了
唔建議大家溫太夜

完成，有緣再見。

希望呢3個月有幫到同學們。

如果retaker，想問卷一卷二大概幾分先有 5 6 or 7
麻煩駛

即係要自己諗其他方案
Thanks

各位加油，放鬆地考

Thx

比較題需唔需要做駁論？

歡迎賽後討論

Paper2 第二題b 文化保育係咪要拎其他做比較？
利申 用左綠色城市

要比較
因為係咪「優先」

點睇今年份卷?

今年好似問得直接過舊年做完感覺良好

卷一問得幾有意思，幾好
不過，長左d，相信好多考生完唔到卷

卷二有兩題都翻炒了（揀第1題果d呢幾個月去拜下神

其他科努力吧

好多同學inbox黎問答案……但我唔建議咁做

考埋英文先啦。

上網鬥快對答案無意思的。

做得完 個都唔知自己答成點

我係retaker 自覺發揮比上年好 希望今年有星星

做得完已經好好。好多人做唔完卷一最尾

其實今年卷一相對問得直接

純粹第1題議題可能嚇一嚇，但其實都問得好直接

卷二就只要唔好揀左1……………
就已經唔死得人

求5所以驚

揀咗 仲要寫唔哂
玩撚完

卷一做唒更緊要

有vs. 已經算識答controversies

Paper2 揀左第二題 但用綠色城市同文化保育方針做比較 好似伏左自己

上個月叫過大家溫全球化……
尋晚又寫過d 通訊科技特點出黎
咁啱有位同學佢做返之前嘅全球化題目交黎……
2012︰你認為全球化可能透過什麼方式影響內地的中國文化？解釋你的答案。
2016︰在全球化的世界，人們在全球慈善活動的參與程度會如何得以提高？解釋你的答案。

希望最後有幫到佢。

綠色都係一種了
基礎建設為考慮果d都係

感謝終於可以安心瞓

考完，唔駛驚啦﹗﹗

準備其他科仲好。

考試係講整體的，講真計best 5 ，你唔炒就得﹗﹗﹗
而且，大把人都死b架啦，何況今年1b災難黎。

重點解果陣，要講得到你理解「城市發展項目」包含有唔同元素係入面。

Paper2 3b冇扣緊香港 但寫到三正兩反兩駁

有扣青少年特徵但冇乜香港會唔會死

其實香港可以點扣
我淨係寫左學業壓力大同2014佔領後能力感低

我寫同意